# 10 객체 리터럴

자바스크립트를 구성하는 거의 모든 것은 객체

## 10.1 객체란?

- 다양한 타입의 값(원시 값 또는 다른 객체)을 하나의 단위로 구성한 복합적인 자료구조(data structure)
- 원시 타입의 값, 원시 값은 변경 불가능한 값이지만 객체는 변경 가능한 값
- 객체는 0개 이상의 프로퍼티로 구성됨
- `{ 프로퍼티 키 : 프로퍼티 값 }` 객체는 프로퍼티와 메서드로 구성된 집합체

```javascript
const person = {
  name: "jin",
  age: 20,
};

// 객체는 상태와 동작을 하나의 단위로 구조화 할수 있음
const counter = {
  num: 0, // 프로퍼티
  increase: function () {
    this.num++;
  }, // 메서드
};
```

- 자바스크립트 함수는 일급 객체이므로 값으로 취급할 수 있음
- 프로퍼티 값이 함수일 경우 일반 함수와 구분하기 위해 메서드라 부름
- 프로퍼티 : 객체의 상태를 나타내는 값(data)
- 메서드 : 프로퍼티(상태 데이터)를 참조하고 조작할 수 있는 동작

## 10.2 객체 리터럴에 의한 객체 생성

- 클래스 기반 객체 지향 언어는 클래스를 사전에 정의하고 필요한 시점에 new 연산자와 함께 생성자(constructor)를 호출하여 \*인스턴스를 생성하는 방식으로 객체를 생성
- 클래스 기반 객체 지향 언어와는 달리 자바스크립트는 프로토타입 기반 객체지향 언어!

  > #### 인스턴스
  >
  > 클래스에 의해 생성되어 메모리에 저장된 실체를 말한다. 객체지향 프로그래밍에서 객체는 클래스와 인스턴스를 포함한 개념이다. 클래스는 인스턴스를 생성하기 위한 템플릿의 역할을 한다. 인스턴스는 객체가 메모리에 저장되어 실제로 존재하는 것에 초점을 맞춘 용어다.

#### 자바스크립트 객체 생성 방법

- 객체 리터럴
- Object 생성자 함수
- 생성자 함수
- Object.create 메서드
- 클래스(ES6)

## 10.3 프로퍼티

- 키와 값으로 구성
- 프로퍼티 나열은 `,`사용
  > 프로퍼티 키 : 빈 문자열을 포함하는 모든 문자열 또는 심벌 값
  > 프로퍼티 값: 자바스크립트에서 사용할 수 있는 모든 값

```javascript
const obj = {};
const key = "Hello";

//ES5 프로퍼티 키 동적 생성
obj[key] = "world";

//ES6 계산된 프로퍼티 이름
// const obj = { [key] : "world" };

console.log(obj); // { Hello : "world" }
```

- 예약어는 프로퍼티 키로 사용가능 하지만 예상치 못한 에러 발생할 수 있음
- 프로퍼티 키 중복 선언하면 나중에 선언한 프로퍼티 덮어씀

## 10.4 메서드

> 일급객체란? \*본책 249p
>
> 1.  무명의 리터럴로 생성할 수 있다. 즉 런타임에 생성이 가능하다.
> 2.  변수나 자료구조(객체, 배열 등)에 저장할 수 있다
> 3.  함수의 매개변수에 전달할 수 있다.
> 4.  함수의 반환값으로 사용할 수 있다.

메서드는 객체에 묶여있는 함수, 자바스크립트 함수는 \*일급객체이므로 값으로 취급가능

## 10.5 프로퍼티 접근

- 마침표 프로퍼티 접근 연산자`.`를 사용하는 마침표 표기법(dot notation)
- 대괄호 프로퍼티 접근 연산자`[...]`를 사용하는 대괄호 표기법(bracket notation)

```javascript
console.log(person.name); // jin
console.log(person["age"]); // 20
```

- 대괄호 표기법으로 프로퍼티에 접근할때 따옴표`""`를 사용하지 않으면 ReferenceError가 발생하는 것에 주의
- 객체에 존재하지 않는 프로퍼티에 접근하면 undefined를 반환

## 10.6 프로퍼티 값 갱신

존재하는 프로퍼티에 값을 할당하면 갱신됨

## 10.7 프로퍼티 동적 생성

```javascript
const greeting = {
  name: "Lee",
};

greeting.say = `Hello, ${greeting.name}`;

console.log(greeting); // {name : "Lee", say: "Hello, Lee" }
```

## 10.8 프로퍼티 삭제

delete 연산자로 삭제 가능

```javascript
const person = {
  name: "Lee",
};

// 프로퍼티 동적 생성
person.age = 20;

// person 객체에 age 프로퍼티가 존재
// delete연산자로 age 프로퍼티 삭제 가능

delete person.age;

// 존재하지 않는 프로퍼티는 삭제할 수 없음. 에러 발생 X
delete person.address;
```

## 10.9 ES6에서 추가된 객체 리터럴의 활장 기능

### 10.9.1 프로퍼티 축약 표현

프로퍼티 값으로 사용하려는 변수 이름과 키 값이 같은 경우 축약 가능

```javascript
let x = 1,
  y = 2;

const obj = { x, y };

console.log(obj); // { x : 1, y : 2 }
```

### 10.9.2 계산된 프로퍼티 이름 computed property name

- ES6 계산된 프로퍼티 이름으로 프로퍼티 키를 동적 생성하려면 객체 리터럴 외부에서 대괄호`[]` 기법을 사용해야함
- ES5 객체 리터럴 내부에서도 계산된 프로퍼티 이름으로 프로퍼티 키를 동적 생성가능

```javascript
// ES5

var prefix = "prop";
var i = 0;

var obj = {};

obj[prefix + "-" + ++i] = i;
obj[prefix + "-" + ++i] = i;
obj[prefix + "-" + ++i] = i;

console.log(obj); //{prop-1: 1, prop-2: 2, prop-3: 3}

// ES6
const prefix = "prop";
let i = 0;

const obj = {
  [`${prefix}-${++i}`]: i,
  [`${prefix}-${++i}`]: i,
  [`${prefix}-${++i}`]: i,
};

console.log(obj); // {prop-1: 1, prop-2: 2, prop-3: 3}
```

### 10.9.3 메서드 축약 표현

ES5에서 메서드 정의

```javascript
var obj = {
  name: "lee",
  sayHi: function () {
    console.log("Hi! " + this.name);
  },
};

obj.sayHi(); // Hi! Lee
```

ES6에서 메서드 정의

```javascript
const obj = {
  name: "Lee",
  // 메서드 축약 표현
  sayHi() {
    console.log(`Hi! ${this.name}`);
  },
};

obj.sayHi(); // Hi! Lee
```

# 11 원시 값과 객체의 비교

| 원시 타입의 값                                                                                          | 객체(참조) 타입의 값                                                                                             |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 변경 불가능한 값(immutable value)                                                                       | 객체는 변경 가능한 값(mutable value)                                                                             |
| 원시 값을 변수에 할당하면 변수(확보된 메모리 공간)에는 실제 값이 저장됨                                 | 객체를 변수에 할당하면 변수애는 참조 값이 저장됨                                                                 |
| 값에 의한 전달 pass by value : 원시 값을 갖는 변수를 다른 변수에 할당하면 원본의 원시값이 복사되어 전달 | 참조에 의한 전달 pass by refeence : 객체를 가리키는 변수를 다른 변수에 할당하면 원본의 참조 값이 복사되어 전달됨 |

## 11.1 원시 값

### 11.1.1 변경 불가능한 값

- 원시 값 = 읽기 전용
- 불변성을 갖는 원시 값을 할당한 변수는 재할당 이외에 변수 값을 변경할 수 있는 방법이 없음

### 11.1.2 문자열과 불변성

> #### 유사 배열 객체 array-like object
>
> 마치 배열처럼 인덱스를 통해 각 문자에 접근할 수 있으며, length 프로퍼티를 갖기 때문에 유사 배열 객체이고 for문으로 순회할 수 있음

```javascript
const str = "string";

// 배열과 유사하게 인덱스를 사용해 접근 가능
consol.log(str[0]); //s

// 원시값인 문자열이 객체처럼 동작함
console.log(str.length); // 6
console.log(str.toUpperCase()); // STRING
```

- 원시 값을 객체처럼 사용하면 원시값을 감싸는 래퍼 객체로 자동 변환됨

### 11.1.3 값에 의한 전달

## 11.2 객체

### 11.2.1 변경 가능한 값

### 11.2.2 참고에 의한 전달

# 12 함수

## 12.1 함수란?

## 12.2 함수를 사용하는 이유

## 12.3 함수 리터럴

## 12.4 함수 정의

### 12.4.1 함수 선언문

### 12.4.2 함수 표현식

### 12.4.3 함수 생성 시점과 함수 호이스팅

### 12.4.4 Function 생성자 함수

### 12.4.5 화살표 함수

## 12.5 함수 호출

### 12.5.1 매개변수와 인수

### 12.5.2 인수 확인

### 12.5.3 매개변수의 최대 개수

### 12.5.4 반환문

## 12.6 참조에 의한 전달과 외부 상태의 변경

## 12.7 다양한 함수의 형태

### 12.7.1 즉시 실행 함수

### 12.7.2 재귀 함수

### 12.7.3 중첩 함수

### 12.7.4 콜백 함수

### 12.7.5 순수 함수와 비순수 함수

# 13 스코프

## 13.1 스코프란?

## 13.2 스코프의 종류

### 13.2.1 전역과 전역 스코프

### 13.2.2 지역과 지역 스코프

## 13.3 스코프 체인

### 13.3.1 스코프 체인에 의한 변수 검색

### 13.3.2 스코프 체인에 의한 함수 검색

## 13.4 함수 레벨 스코프

## 13.5 렉시컬 스코프
